---
tags:
    - Linux
    - Systèmes d'exploitation
---

# ArchUSB

## ArchUSB V1

Ce projet part d'un besoin très simple. Pouvoir utiliser Linux sur n'importe quel PC. Ce besoin s'est créé alors que mon seul ordinateur sous Linux était en réparation. Un de mes amis possède une clé USB avec Kubuntu installé. Je me suis donc lancé dans ce projet, mais avec Arch Linux, ma préférence personnelle. Je prends la première clé USB qui me tombe sous la main, dotée d'une capacité de stockage de 8Go. Je lance donc l'ISO d'installation d'Arch dans une machine virtuelle, et j'y connecte ma clé USB. Je fais une installation normale, tout se passe bien. La clé USB fonctionne dans ma machine virtuelle, et je décide de tester sur une machine physique. Et c'est à ce moment que le premier problème se pose. Ma clé USB n'est pas détectée par mon ordinateur. Je réessaye alors dans ma machine virtuelle, et elle fonctione. Un petit coup d'œuil sur la page concernant GRUB sur le wiki d'Arch Linux m'explique mon problème. GRUB s'est installé, mais a écrit son entrée dans la VRAM de la machine virtuelle. Pour éviter des problèmes plus complexes, je réeffectue une installation propre, cette fois, qui marche entièrement. Je me met donc à utiliser cette clé USB, j'installe KDE par paresse de configurer Cinnamon. Jusque là, aucun problème, mis à part ma clé USB qui suit la norme USB 2.0, et donc sa lenteur. Vient le jour ou je veux réellement utiliser cette clé USB, et je décide d'installer Firefox. Cependant, ayant installé KDE, je n'ai que la librairie graphique QT5. Il me faut donc installer GTK3, mais il ne me reste plus beaucoup d'espace libre. J'opte donc pour Konqueror, le navigateur de KDE. J'ai également l'idée de convertir Arch Linux en Bedrock Linux. Ce qui s'avère inutile, vu qu'il me reste actuellement 100Mo d'espace : il est impossible d'installer un strata supplémentaire. Au vu du manque d'espace, j'ai décidé d'arréter d'utiliser cette clé.

## ArchUSB V2

Mais j'ai réussi à trouver une clé USB de 16Go, cette fois. J'ai également trouvé une page sur le wiki d'Arch Linux traitant de l'installation sur un périphérique externe, accessible [ici](https://wiki.archlinux.org/title/Install_Arch_Linux_on_a_removable_medium). Je me lance donc dans l'installation, et je suis par la même occasion les optimisations recommandées par la page du wiki, me permettant d'économiser plusieurs cycles d'écriture et de gagner un peu de vitesse. J'ai également appris de mes erreurs, donc j'ai installé Cinnamon pour avoir Gtk, et pris le temps nécessaire pour ajouter des themes. Comparé à la première version du projet, j'utilise la branche zen du kernel Linux. La clé USB est également *censée* démarrer sur tous les systèmes, BIOS/CSM aussi bien que sur les systèmes UEFI. Je n'ai pas eu l'occasion de tester sur du vrai matériel, étant donné que je n'ai pas d'ordinateurs facilement accessible avec un système BIOS. J'ai aussi installé `ntfs-3g` afin de pouvoir accéder à mes données stockées sur une partition NTFS. J'ai également installé les scripts permettant d'installer Arch sur un autre système.

Les seules limitations restantes sont la vitesse et le stockage. Je réfléchis cependant à une V3 du projet, cette fois sur un disque dur USB 3.0, pour palier le problème de place, de stockage et de durée de vie. J'essaye également de trouver un système me permettant de démarrer des fichier ISO depuis ce même disque dur. J'ai déja fait des recherches et suis tombé sur plusieurs projets, notamment un qui permet de démarrer des ISO Linux, mais cela me retire la possibilité de démarrer Windows, car je me servirais de cette clé pour faire des installations d'OS. Je pense me rabattre sur Ventoy, que j'ai déja utilisé pour ce genre d'applications. Cela me permet de démarrer des disques durs virtuels au format VHD. Cela reste cependant a tester.

A cause d'un module DKMS pour une carte réseau, il m'est arrivé d'avoir eu recours a plusieurs reprises a un arrêt forcé, ce qui n'est pas optimal sans avoir de journalisation. La première fois, ma clé était rendue inutilisable car elle ne pouvais pas démarer. Cependant, grace à une machine virtuelle sous Arch Linux et un chroot, j'ai pu regénérer les fichiers nécessaires au démarage de la clé.


## PainUSB V2.5

Après plusieurs démontages non gracieux, mes fichiers se sont corompus a cause de l'abcense de journal, la rendant inutilisable. Pour dire, même pacman avait cessé de fonctionné. J'ai donc décidé de recommencer, mais cette fois avec un autre système d'exploitation : Gentoo. C'est l'un des changements majeurs de la version 2.5. Je ne suis pas passé a la version 3, vu qu'a l'heure ou j'écrit ces lignes, je n'ai toujours pas de disque dur externe. Les autres changement majeurs sont la réinstauration du journal d'EXT4 et du kernel Linux de base. La compilation des paquêts se fait sans problème, tout en restant bridée par la vitesse d'écriture de ma clé USB qui suit je rapelle la norme 2.0. J'utilise le kernel de distribution en format binaire étant donné que le compiler s'avêrra trop long et que sa configuration conviendra pour la plupart des machines. Cette clé sera surement un des systèmes Gentoo les moins optimisés. La version 2.5 sert également de test pour la future version 3 qui sera surement sous Gentoo également.
